# **TP 10** · Variant Calling Pipeline

Genómica de Poblaciones y Enfermedades, 2016

Juan Manuel Berros, Cristian Rohr

## Introducción

Llamamos **variant calling** a la secuencia de procesos realizados para identificar variantes (SNVs, indels) en una o más muestras, a partir de los *reads* de una secuenciación con NGS. Usualmente, estos procesos están organizados en un *pipeline*, nombre general que se le da a una secuencia de procesos que transforman datos de input en diversas maneras.

Usualmente, cada proceso de un *pipeline* toma como input el output del proceso anterior. Esquemáticamente:

>input data → proceso 1 => output 1 → proceso 2 => output 2 → proceso 3 => output 3 → dato final

Un ejemplo familiar son los *pipelines* de comandos de sistemas tipo Unix, donde el output de cada programa es tomado como input del siguiente. Por ejemplo:

```bash
cat my_input.txt | awk '{ print $1 }' | sort | uniq -c | sort -nr | head -n5 > results.txt
```

En el comando anterior, el input es leído por `cat`, filtrado por `awk`, ordenado por `sort`, reducido y contado por `uniq -c`, ordenado nuevamente y recortado por `head`. En cada paso, el input proviene del output del paso anterior.

En genómica, un *pipeline* básico puede esquematizarse de la siguiente manera:

>NGS data (reads en .fastq) → procesar los reads → alinear los reads procesados a la referencia → definir variantes respecto de la referencia → anotar las variantes encontradas → filtrar las variantes según distintos criterios → generar un archivo .vcf final

El **Genome Analysis Toolkit (GATK)** es un conjunto de programas desarrollados por el Broad Institute para analizar datos de NGS. Este *toolkit* ofrece un amplio abanico de herramientas, con énfasis en el descubrimiento de variantes y el genotipado, así como en asegurar una alta calidad en los datos obtenidos mediante la aplicación de diversos filtros. GATK es en la actualidad una de las herramientas principales utilizadas en los *pipelines* de *variant calling*.

Otras herramientas suelen complementar a GATK y en algunos casos se solapan en funciones. Utilizaremos la suite **Picard Tools**, una aplicación especializada en el alinemamiento de reads llamada **bwa**, **samtools** para manejar archivos `.sam` y **bcftools** para procesamiento rápido de VCFs.

Una vez definidas las variantes presentes en las muestras, el paso siguiente consiste en anotarlas con diversas bases de datos y programas de predicción de efectos de cada variante según sus posiciones genómicas. En este TP, nos centraremos en el uso de **snpEff** para realizar la anotación funcional de las variantes. Más información puede encontrarse en: http://snpeff.sourceforge.net/SnpEff.html

## Ejercicios

### Nota sobre algunos *alias* para facilitar la ejecución de los comandos

GATK, Picard Tools y snpEff fueron desarrollados en Java y suelen ejecutarse de la siguiente manera, mediante `java -jar` (no hace falta que los ejecute ahora):

```bash
java -jar ~/software/GenomeAnalysisTK.jar
java -jar ~/software/PicardTools.jar
java -jar ~/software/snpEff/snpEff.jar
```

Para no tener que escribir estos comandos completos una y otra vez a lo largo del TP, hemos definimos de antemano los alias `gatk`, `picard` y `snpeff`, que están en el archivo de configuración `~/.zshrc`. Para localizar un comando y ver la definición de un alias, el comando `which` es útil:

```bash
which gatk
which picard
which snpeff
```

### Descomprimir los archivos de la referencia

Los archivos con el genoma de referencia, las variantes y los indels conocidos, suelen ser archivos que ocupan mucho espacio en disco. Por esta razón, en la carpeta del TP 10 los encontrará comprimidos, con la extensión `.tar.gz`.

```bash
cd ~/TP10

for FILENAME in `ls *.tar.gz`; do tar xvzf ${FILENAME}; done

gunzip dbsnp_138.b37.vcf.gz
```

Espere unos minutos mientras se descomprimen los archivos.

Si piensa llevarse la máquina virtual en un pen/disco externo, le conviene hacerlo
*antes* de este paso, dado que al descomprimir esos archivos su tamaño crecerá
en varios gigabytes.

Cuando se terminen de descomprimir los archivos, puede seguir con el TP.

### Nota sobre la estructura de directorios

Para mantener cierto orden, establezcamos la siguiente estructura de directorios:


```
TP10
├── reads
│   ├── NA12877-AFP1_S40_L001_R1_001.fastq
│   └── NA12877-AFP1_S40_L001_R2_001.fastq
├── resources
│   ├── human_g1k_v37.fasta
│   ├── ... # todos los archivos que comienzan con "human_g1k_v37"
│   ├── dbsnp_138.b37.vcf
│   └── Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf
└── results
    ├── ...
    └── ...
```

El directorio `reads` tendrá los archivos de input: los `.fastq` producto de la corrida de NGS. Trabajaremos en el directorio `results`, que contendrá todos los nuevos archivos que generemos durante el TP. Cuando estamos dentro del directorio `results`, nos referimos a `reads` por su *path* relativo: `../reads` (que quiere decir: el directorio `reads` bajo mi directorio padre). Otro directorio hermano de `reads` y de `results` es `reference`, donde almacenaremos los archivos del genoma humano de referencia. Igualmente, cuando estamos en `results`, nos referimos a aquél directorio directorio como `../resources`.

Creemos estos directorios y movamos los archivos correspondientes:

```bash
cd ~/TP10

# mkdir = make directory, acepta múltiples directorios
mkdir reads resources results zipped

# mv = move, mueve uno o más archivos/directorios al último directorio del comando
mv *.tar.gz zipped
mv human_g1k* resources
mv *.vcf* resources
mv *.fastq reads
```

### Preparar el genoma de referencia

GATK usa dos archivos para acceder y chequear el archivo fasta de referencia: un diccionario `.dict` del nombre y tamaño de los contigs y un índice fasta `.fai` para permitir un acceso eficiente a las bases de la referencia. Generaremos estos archivos. Por otro lado, el programa de alineamiento `bwa` utiliza otro conjunto de archivos de índiices, que también hay que generar.

Existen [diferentes versiones o ensamblados](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/projects/genome/assembly/grc/human/) del genoma de la referencia. El último publicado es el GRCh38, pero muchas herramientas están asociadas todavía al anterior, GRCh37, que es el que utilizaremos en este trabajo.

Comencemos por la generación de los índices de `bwa`. Como este proceso tarda varios minutos, sólo mostramos el comando requerido para generarlos, pero no hace falta que usted los ejecute:

```bash
# Generar el índice de BWA. Tarda varios minutos, no hace falta que lo ejecute:
bwa index -a bwtsw human_g1k_v37.fasta
```

Exploremos el archivo del genoma de referencia:

```bash
cd resources  # Asumiendo que ya se encuentra en el directorio del TP10

ls -lh
```

La referencia es un archivo `fasta`, de modo que sólo contendrá las secuencias nucleotídicas y sus identificadores. ¿Cuántos gigabytes ocupa el archivo? (Lea el output del comando `ls -lh` que acaba de correr.)

Si intentara abrir un archivo de texto de este tamaño con MS Word, con LibreOffice o con `gedit`, el programa tardaría bastante en cargar el archivo y podría incluso ocupar por completo la memoria RAM y colgarse. El comando `less`, en cambio, es inteligente: sólo carga en memoria las líneas a medida que el archivo es explorado. Exploremos el comienzo del archivo con `less`:

```bash
less human_g1k_v37.fasta
```

Puede avanzar rápidamente con la tecla `PAGE DOWN` (`Av. Pág`, por "avanzar página", en teclados en español). ¿Qué le llama la atención del comienzo del cromosoma 1?

💡 TIP: No sólo nos referimos a los nucleótidos con las cuatro letras `A`, `T`, `C` y `G`, sino que también están definidas [todas las ambigüedades posibles](https://en.wikipedia.org/wiki/Nucleic_acid_notation#IUPAC_notation). ¿Qué significa la `N`?

Recuerde que los identificadores de secuencia en un archivo `fasta` comienzan con el símbolo `>`. ¿Cuántos IDs de secuencia puede encontrar en la referencia? Corra el siguiente comando, pero no se olvide de las comillas alrededor de `^>`.

```bash
# El circunflejo ^ significa "inicio de la línea"
cat human_g1k_v37.fasta | grep "^>" 
```

¿Cuáles son las secuencias encontradas en la referencia? ¿Está incluido el ADN mitocondrial? ¿Hay otras secuencias más allá de los 22 autosomas y los cromosomas sexuales?

NOTA: El archivo `.fasta` de la referencia pesa 3 Gigabytes. ¿Notó la velocidad con la que
`grep` lo recorrió por completo en búsqueda del patrón indicado? Uno o dos segundos para parsear
*tres mil millones de caracteres*. Hats off!

A continuación mostramos otros comandos necesarios para generar índices que los diferentes programas necesitan. No es necesario que los ejecute, puesto que los índices ya fueron generados de antemano, pero los incluimos aquí por completitud:

```bash
# Generar el índice del archivo fasta
samtools faidx human_g1k_v37.fasta

# Generar el diccionario de secuencias
picard CreateSequenceDictionary REFERENCE=human_g1k_v37.fasta OUTPUT=human_g1k_v37.dict
```

Ahora que tenemos un genoma de referencia correctamente preparado, estamos listos para comenzar el *pipeline*.

### Mapear los *reads* al genoma de referencia

La carpeta `reads` contiene dos archivos con *reads paired-end*, `NA12877-AFP1_S40_L001_R1_001.fastq.gz` y `NA12877-AFP1_S40_L001_R2_001.fastq.gz`, que fueron secuenciados utilizando un MiSeq. La muestra fue preparada usando el TruSeq Amplicon Cancer Panel.

A partir de aquí, trabajaremos en el directorio `results`:

```bash
cd ../results # Salimos de ~/TP10/resources y vamos a ~/TP10/results
```

Corra el siguiente comando para alinear los *reads* a la referencia preparada en los pasos anteriores.

⚔ **PROTIP**: Antes del alineamiento, busque y ejecute la aplicación 'System Monitor' (`System Tools > System Monitor`) y déjela abierta en la pestaña `Resources`. A lo largo de todo el TP podrá monitorear la utilización de memoria RAM (gráfico del medio) y el uso del procesador (gráfico superior) en cada paso del *pipeline*.

```bash
# Alineamos los reads a la referencia con BWA

# El parámetro -R añade a los reads un identificador del "read group", pero
# no es estrictamente necesario para el alineamiento

# Los argumentos son:
#
# - el genoma de referencia al que alinear los reads
# - el archivo de reads forward
# - el archivo de reads reverse
# 
# El output es redirigido a "aligned_reads.sam"

bwa mem -M -R '@RG\tID:000000000-A8LJC.1\tSM:NA12877\tPL:illumina\tLB:lib1' ../resources/human_g1k_v37.fasta ../reads/NA12877-AFP1_S40_L001_R1_001.fastq ../reads/NA12877-AFP1_S40_L001_R2_001.fastq > ./aligned_reads.sam
```

Observe en el System Monitor cómo sube el uso de memoria RAM, primero, y más tarde el de CPU, mientras se realiza el alineamiento. Este tipo de proceso es computacionalmente muy exigente. El genoma de referencia debe ser primero cargado por completo en memoria, para que el programa funcione rápidamente. Cuando el alineamiento termine, debería obervar una caída súbita en el uso de RAM y CPU.

El alineamiento consiste en determinar, en función de la secuencia de nucleótidos presente en cada uno de los *reads*, a qué región del genoma de referencia pertenecen. Conceptualmente, este paso de alineamiento puede parecer sencillo. Sin embargo, debe recordar que un alineamiento no consiste en constatar la identidad *exacta* entre dos secuencias. Para que el alineamiento sea útil, el algoritmo debe tolerar cierto grado de divergencia entre la secuencia encontrada en los *reads* y su homóloga en la referencia, ya que los *reads* probablemente presenten SNPs, *indels* y también errores de lectura que los diferencien de la referencia. El desafío de un algoritmo de alineamiento consiste en que esos pequeños errores o polimorfismos no oculten la identidad entre las secuencias, pero que a la vez la exigencia no se relaje tanto como para producir falsos alineamientos. En este contexto, todo alineamiento es, en principio, una *hipótesis* sobre a qué región del genoma pertenece cada *read*. Esta hipótesis puede tener mayor o menor certeza de acuerdo al número de *mismatches* entre las secuencias alineadas y, por ende, a cada base alineada le corresponde un *score* de alineamiento.

El proceso crea un archivo de *reads* alineados y sus *scores*, que aquí llamamos `aligned_reads.sam`. El detalle sobre el formato SAM puede leerse en https://samtools.github.io/hts-specs/SAMv1.pdf

Explore `aligned_reads.sam`:

```bash
less aligned_reads.sam

# Las primeras líneas son comentarios que comienzan con "@"
# Dejemos afuera esas líneas con grep -v y leamos sólo las primeras líneas:

grep -v '^@' aligned_reads.sam | head -n 500 | column -t | less -S
```

Recordemos el significado de cada columna de un archivo SAM:

![sam_format](./imgs/sam_format.png)

La primera columna es el ID del read. Analice los IDs en nuestro archivo: ¿nota que cada ID está repetido dos veces? ¿Se le ocurre cuál puede ser la razón?

A continuación, note que a partir de la tercera columna se puede leer:

- El nombre del cromosoma donde el read mapeó (ej: `3`)
- La posición de mapeo (ej: `178952034`)
- La calidad de mapeo (ej: `60`)
- El CIGAR string, un "resumen" de cómo fue el alineamiento. `151M` significa que se alinearon ("M" de "mapearon") 151 bases seguidas, sin interrupción. `132M 1I 18M` significa, en cambio, que 132 bases se alinearon sin interrupción, luego se observó una inserción, `1I`, y luego 18 bases alineadas, `18M`.
- El ID del otro read del par, dado que se trata de paired-end reads. `=` es que tienen el mismo ID!
- La posición del otro read del par. Note que por cada par de líneas con ID similar, las posiciones del read y de su par corresponden entre ambas líneas.

Más adelante, se puede observar la secuencia nucleotídica y la secuencia de scores por cada base. El código para la calidad es el mismo que en el formato `.fastq`, con la idea de que pueda utilizarse un solo caracter para describir la calidad.

Convertiremos el archivo de formato SAM (texto plano) a formato BAM (binario), que está comprimido y ocupa menos espacio en disco. Luego indexaremos el BAM para que los siguientes pasos del *pipeline* accedan más rápido a la información allí contenida.

```bash
# Ordenamos por posición y convertimos a BAM
picard SortSam INPUT=aligned_reads.sam OUTPUT=sorted_reads.bam SORT_ORDER=coordinate

# Indexamos el BAM
picard BuildBamIndex INPUT=sorted_reads.bam
```

Esto genera el archivo binario `sorted_reads.bam`, ordenado por coordenadas genómicas, y un archivo de índice llamado `sorted_reads.bai`. Compare los tamaños de archivo del `.sam` y el `.bam` con `ls -lh`. ¿Es más pequeño el nuevo archivo? Los `.bam` ocupan mucho menos espacio que los `.sam` e incluyen la misma información.

### Realineamiento local alrededor de indels

Los algoritmos que son usados en el mapeo inicial tienden a producir varios tipos de artefactos. Un caso problemático son los *reads* que alinean en los extremos de los *indels*, puesto que frecuentemente presentan bases mal alineadas que pueden confundirse con SNPs. Por ello, parte del *pipeline* involucra identificar los intervalos que necesitan ser realineados:

```bash
gatk -T RealignerTargetCreator -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -I sorted_reads.bam -known ../resources/Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf -o target_intervals.list
```

Analice los parámetros utilizados: el archivo `../resources/Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf` contiene una lista de *indels* conocidos, que asisten al programa de realineamiento.

Este comando tarda alrededor de 15 minutos y, al terminar, crea un archivo llamado `target_intervals.list` con la lista de intervalos que el programa identifica para realinear. Para ahorrarnos ese tiempo, cancele el comando (`CTRL+C`) y copie el archivo de resultado directamente desde el directorio `answers`:

```bash
# No olvide el punto "." del final del comando,
# quiere decir "copiar aquí" (en este directorio):

# Confirme con 'y' si se le pregunta si quiere sobreescribir (overwrite)
cp ../answers/target_intervals.list .

# Explore el contenido del archivo: es una lista de intervalos genómicos
cat target_intervals.list
```

Ahora corra el siguiente comando, para utilizar la lista de intervalos recién generados en el realineamiento:

```bash
# Realineamos los intervalos del paso anterior
gatk -T IndelRealigner -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -I sorted_reads.bam -targetIntervals target_intervals.list -known ../resources/Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf -o realigned_reads.bam
```

El proceso lleva también varios minutos, dependiendo de la máquina utilizada. Copiaremos el archivo generado al final del proceso desde el directorio `answers` nuevamente, para continuar con el TP. Cancele el comando anterior con `CTRL+C` y corra:

```bash

# Confirme con 'y' si se le pregunta si quiere sobreescribir (overwrite)
# Copiamos el .bam y su archivo de índice .bai:
cp ../answers/realigned_reads.bam .
cp ../answers/realidnged_reads.bai .
```

El archivo llamado `realigned_reads.bam` contiene todos los *reads* originales con ciertas regiones realineadas. Dado que se trata de un archivo binario, utilizaremos `samtools` para ver su contenido. Como se trata de un archivo grande, miremos sólo las primeras 500 líneas:

```bash
samtools view realigned_reads.bam | head -n500 | column -t | less -S
```

Como ve, se observan el mismo tipo de datos que en el `.sam` original, con el
detalle de que ahora los reads comienzan en el cromosoma 1 ya que fueron
ordenados en un paso previo.

### Recalibración de *scores* de calidad de bases

Los algoritmos de *variant calling* dependen de los scores de calidad asignados a cada base particular de cada *read*. Estos scores son estimaciones del error emitido por los equipos de secuenciación. Los scores producidos son afectados por errores sistemáticos, que llevan a subestimaciones y/o sobreestimaciones de la calidad de las lecturas. El proceso de recalibración consiste en aplicar métodos de *machine learning* para modelar los errores de forma empírica y ajustar los scores de calidad.

Reajustemos los scores de alineamiento con BaseRecalibrator, de GATK. Obtendrá un error, léalo atentamente:

```bash
gatk -T BaseRecalibrator -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -I realigned_reads.bam -knownSites ../resources/dbsnp_138.b37.vcf -knownSites ../resources/Mills_and_1000G_gold_standard.indels.b37.vcf -o recalibration.table
```

El comando anterior crea el archivo `recalibration.table`, que contiene tablas con datos de covariación que serán utilizados para la recalibración de los scores en el paso posterior. Además, la recalibración utiliza información sobre todas las variantes conocidas en el humano, que proveemos al comando con el parámetro `-knownSites` y el archivo `../resources/dbsnp_138.b37.vcf`.

Note que el *build* del genoma del archivo de dbSNP es el 37, al igual que el `fasta` de la referencia y el archivo de *indels* de Mills. Es importante utilizar siempre el mismo *build* del genoma a lo largo de un pipeline, de modo que las coordenadas reportadas para cada variante sean consistentes. 

Como en los pasos anteriores, el comando tardará varios minutos en completarse. La última columna del output de GATK especifica el "remaining time". Espere un minuto a que el proceso estime bien el tiempo restante; si nota que falta demasiado para que se complete (digamos, > 5m), puede cancelar el proceso con `CTRL+C` y copiar el archivo de output con `cp ../answers/recalibration.table ./`, para continuar con el TP.

Aplicamos la recalibración recién calculada a nuestros datos de secuencia:

```bash
gatk -T PrintReads -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -I realigned_reads.bam -BQSR recalibration.table -o recalibrated_reads.bam
```
Espere uno o dos minutos a que el comando termine. Se generará el archivo `recalibrated_reads.bam`, que contiene todos los *reads* originales, pero con calidades calculadas de manera más precisa. Como antes, puede explorarlo usando `samtools view recalibrated_reads.bam | head -n500 | column -t | less -S`: observará la misma lista de reads alineados, comenzando por el cromosoma 1.

### Descubrimiento de variantes o *variant calling*

Llegamos por fin al paso principal del *pipeline*: el descubrimiento de las variantes y el cálculo de los genotipos para cada muestra en cada posición que difiera del genoma de referencia. La herramienta **HaplotypeCaller**, de GATK, se encarga de esto.

Los distintos parámetros utilizados por HaplotypeCaller son especificados por la documentación de GATK. Dependiendo de la cantidad de muestras y de regiones secuenciadas, este paso puede ser el verdadero cuello de botella en *pipelines* bioinformáticos reales.

Detallamos el comando a continuación, pero copiaremos el resultado desde la carpeta `answers`:

```bash
# gatk -T HaplotypeCaller -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -ERC BP_RESOLUTION -I recalibrated_reads.bam --genotyping_mode DISCOVERY -L ../Truseq_Cancer_Panel/design.bed -stand_emit_conf 10 -stand_call_conf 30 -o raw_variants.gvcf -variant_index_type LINEAR -variant_index_parameter 128000

cp ../answers/raw_variants.gvcf .
cp ../answers/raw_variants.gvcf.idx .
```
El resultado del `HaplotypeCaller` es un archivo de formato gVCF, que tiene la información de las variantes de nuestra muestra, limitadas a las regiones definidas en el archivo `../Truseq_Cancer_Panel/design.bed`. La 'g' de gVCF significa "genomic" y hace referencia al hecho de que los archivos gVCF tienen información de *todas* las bases en las regiones definidas, a diferencia de los archivos VCF normales, que sólo incluyen las bases con *variantes* respecto de la referencia.

Los archivos gVCF son utilizados por GATK como input para el paso siguiente de genotipado conjunto, donde se realiza el diagnóstico de genotipos en todas las muestras disponibles en simultáneo, lo que permite modelar errores sistemáticos de la corrida y corregir artefactos de una manera más sensible que si se realizara el genotipado en cada muestra por separado.


### Regiones del Truseq Cancer panel

Antes de anvanzar, explore el archivo de diseño del panel de cáncer, ubicado en el directorio `Truseq_Cancer_Panel`:

```bash
column -t ../Truseq_Cancer_Panel/design.bed | less -S
```

Observe los amplicones con distintas posiciones genómicas y el gen en el que mapean, en la última columna. Contaremos cuántos amplicones por gen forman parte del diseño del panel:

```bash
column -t ../Truseq_Cancer_Panel/design.bed | awk '{ print $NF }' | sort | uniq -c | sort -rnk1 | less
```

❓ ¿Cuál es el gen con más amplicones del panel?

### Genotipado conjunto

La carpeta `extra` contiene cuatro archivos gVCF de otras muestras que también fueron generados usando GATK --mediante los mismos pasos que Usted realizó hasta aquí-- y que formaron parte de la misma corrida en el MiSeq. A continuación realizaremos el genotipado de nuestra muestra (usando el output del paso anterior, `raw_variants.gvcf`) en conjunto con estas cuatro muestras adicionales, utilizando la tarea GenotypeGVCFs de GATK:

```bash
gatk -T GenotypeGVCFs -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -D ../resources/dbsnp_138.b37.vcf --variant ./raw_variants.gvcf --variant ../extra/2.gvcf --variant ../extra/3.gvcf --variant ../extra/4.gvcf --variant ../extra/5.gvcf -o joint_genotyping.vcf
```

Espere unos minutos a que el proceso termine. Como antes, si el proceso tarda mucho, puede cancelarlo (`CTRL+C`) y copiar el resultado con `cp ../answers/joint_genotyping.vcf .`.

Como resultado del genotipado conjunto, obtenemos el archivo `joint_genotyping.vcf`, que contiene la información de los genotipos *para las cinco muestras* genotipadas de forma conjunta. Explórelo y confirme que se observa una columna por cada muestra:

```bash
grep -v '^##' joint_genotyping.vcf | column -t | less -S

# Las muestras tienen los identificadores: "2", "3", "4", "5" y "NA1287"
# Para cada muestra, se muestran los genotipos en cada una de las coordenadas
# genómicas en las que al menos una muestra difiere respecto del genoma
# de referencia.
```

❓ Recuerde que en los archivos VCF, las últimas columnas contienen información sobre los genotipos de cada muestra. ¿Se observan algunos genotipos `0/0` en el archivo `joint_genotyping.vcf`? ¿Sabe cómo traducir esos `0/0` a los alelos correspondientes a cada variante?

❓ En las primeras columnas se especifican los alelos de cada variante (`REF` y `ALT`).
¿Observa indels entre las variantes?

### Filtrado de variantes

**Nota**: La documentación de los filtros se encuentra en el siguiente link https://www.broadinstitute.org/gatk/guide/article?id=2806

A continuación filtraremos las variantes presentes en el VCF obtenido en el paso anterior. Los SNPs y los *indels* se filtran de acuerdo a criterios diferentes, para asegurar la máxima calidad de los datos y evitar la presencia de falsos positivos.

Para realizar los filtros por separado, extraemos los SNPs y los *indels* en archivos diferentes con la herramienta SelectVariants de GATK:

```bash
# Extraemos los SNPs del archivo de variantes
gatk -T SelectVariants -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -V joint_genotyping.vcf -selectType SNP -o raw_snps.vcf

# Extraemos los indels del archivo de variantes
gatk -T SelectVariants -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -V joint_genotyping.vcf -selectType INDEL -o raw_indels.vcf
```

Analice los últimos dos comandos. ¿Cuáles son los nombres de los archivos de output (parámetro `-o`)?

**Algunos consejos básicos:** En un pipeline complejo de este tipo, es crucial ser muy *prolijx* con los archivos. Por un lado, no eliminar o sobreescribir archivos intermedios si es posible, para dejar un rastro de cómo fue el filtrado o proceso en cada paso y luego, en caso de que algo no haya dado los resultados esperados, encontrar en qué punto del pipeline está el problema. Por otro lado, uno podría llamar a todos los archivos `variantes_1.vcf`, `variantes_2.vcf`, etc., pero es mucho más *cómodo para el yo del futuro* (o para otros bioinformáticos que tengan que lidiar con nuestros datos) tener nombres de archivos bien descriptivos.

Explore rápidamente los archivos generados para comprobar que el filtro fue correcto. Utilizaremos lo que conocemos de `awk` para quedarnos sólo con las columnas que nos interesan. Recordemos el orden de las columnas:

```bash
grep '#CHROM' raw_indels.vcf
```

Conservemos sólo las columnas `CHROM`, `POS`, `ID`, `REF`, `ALT` y `FORMAT`.

```bash
grep -v '^##' raw_indels.vcf | awk '{ print $1,$2,$3,$4,$5,$9 }' | column -t
```

Ahora agreguemos la columna de genotipos de nuestra muestra. Para esto, tendríamos que contar qué número de columna corresponde a la muestra `NA12877` y agregarlo al `print` anterior de `awk`. Sin embargo, hay un modo más ingenioso de hacerlo. Habrá notado que los genotipos de nuestra muestra estan en la última columna del VCF. En `awk`, la variable `$NF` (por "Number of Fields") corresponde al número de columnas en la línea. Así pues, podemos imprimir la última columna utilizando esa variable:

```bash
grep -v '^##' raw_indels.vcf | awk '{ print $1,$2,$3,$4,$5,$9,$NF }' | column -t
```

❓ ¿Puede distinguir las variantes que son *deleciones* de las que son *inserciones* respecto de la referencia? Recuerde que `REF` es el alelo del genoma de referencia.

❓ ¿Puede decir qué genotipo tiene nuestra muestra en la variante de ID `rs3214870`? Exprese el genotipo en bases de nucleótidos, no en números ;) ¿Cuál es la calidad de ese genotipo en phred score?

Asegúrese de que el archivo `raw_snps.vcf` tiene sólo SNPs utilizando un comando análogo al anterior.

Ahora que separamos los distintos tipos de variantes en archivos diferentes, apliquemos los filtros correspondientes por separado, llamando cada vez a la herramienta VariantFiltration de GATK:

```bash
# Aplicamos los filtros de SNPs al archivo de SNPs
gatk -T VariantFiltration -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -V raw_snps.vcf --filterExpression "QD < 2.0 || FS > 60.0 || MQ < 40.0 || MQRankSum < -12.5 || ReadPosRankSum < -8.0" --filterName "snp_filter" -o filtered_snps.vcf

# Aplicamos los filtros de indels al archivo de indels
gatk -T VariantFiltration -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -V raw_indels.vcf --filterExpression "QD < 2.0 || FS > 200.0 || ReadPosRankSum < -20.0" --filterName "indel_filter" -o filtered_indels.vcf
```

Aplicados los filtros, obtenemos los archivos `filtered_snps.vcf` y `filtered_indels.vcf`. Explorémoslos añadiendo la columna `$7`, de `FILTER`, al comando anterior de `awk`:

```bash
grep -v '^##' filtered_indels.vcf | awk '{ print $1,$2,$3,$7,$9,$NF }' | column -t
```

Las variantes que no pasaron los filtros tienen, ahora, el nombre del filtro que falló en la columna `FILTER`. En nuestro caso, utilizamos el nombre `indel_filter`.

❓ ¿Cuántos *indels* no pasaron los filtros? ¿Y cuántos SNPs no pasaron los filtros?

No hace falta contar a mano:

```bash
grep -v '^##' filtered_indels.vcf | awk '{ print $1,$2,$3,$7,$9,$NF }' | column -t | awk '{ print $4 }' | sort | uniq -c
```

A continuación, unimos en un único archivo los *indels* y los *snps* utilizando `CombineVariants`:

```bash
gatk -T CombineVariants -R ../resources/human_g1k_v37.fasta --genotypemergeoption PRIORITIZE -V:NA12877 filtered_indels.vcf -V:NA12877 filtered_snps.vcf -o filtered_multisample.vcf -priority NA12877,NA12877
```

El archivo `filtered_multisample.vcf` contiene los SNPs e *indels* con los filtros aplicados y con las cinco muestras. Las variantes que no pasaron los filtros todavía están en el archivo, pero con la información del filtro no superado en el campo `FILTER`.

### Separar los individuos del VCF multisample

El archivo `filtered_multisample.vcf` contiene las muestras de todos los individuos en un mismo archivo. Separemos cada muestra del archivo a un VCF diferente, en un nuevo subdirectorio. La aplicación `bcftools` nos servirá para este propósito. `bcftools view --samples` permite seleccionar un subconjunto de las muestras presentes en un VCF y escribirlas en un archivo nuevo.

Comprobemos cómo funciona:

```bash
bcftools view --samples NA12877 filtered_multisample.vcf
```

Mejoremos el output:

```bash
bcftools view --samples NA12877 filtered_multisample.vcf | grep -v '^##' | column -t | less -S
```

¿Nota que sólo la columna de nuestra muestra fue conservada? Prueve el mismo filtro, pero esta vez conserve la muestra `2`.

Hasta ahora sólo imprimimos en pantalla, pero no generamos un nuevo archivo con la subselección. Filtremos pues cada una de las muestras en archivos separados. Para esto, deberíamos correr el comando anterior, una vez por muestra (`NA12877`, `2`, `3`, `4`, `5`) y redirigir el output de `bcftools`, sin modificar, a un nuevo archivo ('sin modificar' porque queremos conservar los *headers* del VCF, así que en este caso omitiríamos el `grep -v` del comando anterior). Podríamos hacer esto a mano si son 5 muestras, pero ¿qué haríamos con un VCF de decenas de muestras? ¡La programación tiene la respuesta! :pray: :computer:

Una descripción intuitiva de un **for loop** podría ser la de *ejecutar una o más líneas de código por cada item de una lista*. En nuestro caso, ejecutaremos una línea de código *una vez por cada muestra*. La sintaxis aproximada será:

```bash
for muestra in juan pedro maría; do
    # algún comando que se refiere a la muestra i {1, 2, 3};
done
```

En el código anterior, `muestra` es el nombre de una variable que adoptará los valores de cada uno de los elementos de la lista `juan pedro maría`, a medida que transcurre el *loop*. Podemos usar el nombre de variable que queramos. Al utilizar la variable definida, la llamamos con el signo `$`: `$muestra` equivale al valor de ea variable cada vuelta del *loop* (`juan` en la primera vuelta, `pedro` en la segunda, etc.). Para evitar ambigüedad respecto de dónde termina el nombre de la variable, se pueden utilizar llaves alrededor: `${muestra}`. Para simplificar el código, reemplazaremos los saltos de línea con puntos y coma (`;`), de modo de escribir todo en la misma línea.

Por ejemplo, podemos *loopear* sobre la lista de los nombres de nuestras muestras (`NA123877`, `2`, ...) e imprimir cada nombre usando `echo`:

```bash
for sample in NA12877 2 3 4 5; do echo ${sample}; done
```

Modifiquemos lo que imprimimos cada vez para generar, por ejemplo, un nombre de archivo:

```bash
for sample in NA12877 2 3 4 5; do echo ${sample}_filtered.vcf; done
```

Tenga en cuenta que no generamos ningún archivo nuevo; sólo *imprimimos en pantalla unas palabras*, porque usamos `echo`. Ahora reemplacemos `echo` con el comando que de hecho queremos ejecutar y que nos sirve para filtrar el VCF original, `bcftools view`:


```bash
for sample in NA12877 2 3 4 5; do bcftools view --samples ${sample} filtered_multisample.vcf > ${sample}_filtered.vcf; done
```

¡La ejecución parece casi instantánea! Imagine el tiempo ganado si el comando debiera repetirse 50 veces. :muscle:

Asegúrese ahora de que los archivos fueron generados correctamente:

```bash
ls -lh *_filtered.vcf
```

### Aplicación de filtros adicionales

Aplicaremos ahora un filtro adicional, para también marcar las variantes que no superen un umbral de al menos `50` lecturas de profundidad. GATK nos ayudará nuevamente, con su tarea VariantFiltration. Realizaremos este y los siguientes pasos sólo para la muestra `NA12877`:

```bash
gatk -T VariantFiltration -R ../resources/human_g1k_v37.fasta -V NA12877_filtered.vcf --genotypeFilterExpression "DP < 50" --genotypeFilterName "LowCoverage" -o NA12877_coverage.vcf
```

Relea el comando anterior y note que llamamos a este filtro "LowCoverage". Compruebe que se aplicó a los genotipos con menos de 50 de *coverage*:

```bash
awk '{ print $9,$NF }' NA12877_coverage.vcf | grep 'LowCoverage'
```

:question: ¿Cuánto *coverage* (o *depth*, `DP`) tienen las variantes filtradas de este modo?

Corra nuevamente el comando `VariantFiltration`, esta vez filtrando con un umbral
de profundidad menor a `100`, y luego corra nuevamente la línea de `awk`.

:question: Comprobemos que el filtro hace lo esperado: ¿Aparecieron nuevas variantes filtradas?
¿Con qué coverage?

Vuelva a correr el comando de umbral `50` para continuar con el TP. No hace
falta escribirlo de nuevo, utilice la flecha `↑` hasta llegar a ese comando
previo y ejecútelo.

### Anotación de las variantes

A continuación anotaremos las variantes utilizando [snpEff](http://snpeff.sourceforge.net/), un programa que predice el efecto de las variantes en los genes y anota su predicción en el campo `INFO` del VCF, bajo el atributo `EFF`. La predicción sobre el efecto está basada en consecuencias sobre la región codificante, tal como el cambio de aminoácidos o ganancia y pérdida de codones de STOP.

```bash
snpeff -v hg19 NA12877_coverage.vcf > NA12877_snpEff.vcf
```

Explore el archivo generado `NA128977_snpEff.vcf`. Utilizaremos `bcftools view -H` para omitir los headers, en lugar de `grep`:

```bash
bcftools view -H NA12877_snpEff.vcf | column -t | less -S
```

En el campo `INFO`, encuentre al final de las anotaciones la parte que comienza con `EFF=...`. Se listan muchas anotaciones agregadas por snpEff, separadas por `|`, del tipo `EFF=synonymous_variant(LOW|SILENT|...)`. Una descripción detallada de este campo se da en las líneas de meta-información del VCF:

```bash
grep '^##.*EFF' NA12877_snpEff.vcf
```

Lea la descripción del campo `EFF`: se incluye información sobre: Effect, Effect Impact, Functional Class, Codon Change, etc. snpEff anota algunas variantes como "intron_variant".

```bash
grep 'intron_variant' NA12877_snpEff.vcf | column -t | less -S
```

:question: ¿Cuántas variantes fueron clasificadas como intrónicas por snpEff en nuestra muestra?

Además del VCF, snpEff genera un reporte `snpEff_genes.txt` con la cantidad de variantes de distinto tipo, por cada gen, en `snpEff_genes.txt`. Finalmente, snpEff genera un reporte HTML que puede abrir con el navegador:

```bash
google-chrome snpEff_summary.html
```

Se pueden utilizar otros programas para agregar anotaciones adicionales. Una opción común es el Variant Effet Predictor. Todas las nuevas anotaciones serán agregadas en el campo `INFO` y corresponden *a la variante* de cada línea, independientemente del genotipo encontrado en una o más muestras.

### Variantes finales

Generemos ahora un archivo VCF final con la muestra `NA12877` que contenga sólo las variantes que pasaron todos los filtros y que tienen un genotipo diferente de `0/0`. Utilizaremos nuevamente la herramienta `bcftools`, que ofrece [opciones poderosas de filtrado](https://samtools.github.io/bcftools/bcftools.html#expressions):

```bash
bcftools view --include 'FILTER == "PASS" && FORMAT/GT != "0/0"' NA12877_snpEff.vcf > NA12877_report.vcf
```

En primer lugar, analice la expresión de filtro que dimos a `bcftools view`: por un lado, que todos los filtros hayan sido superados (`FILTER == "PASS"`) **y** (`&&`, operador AND) que el genotipo de nuestra muestra no sea homocigota de la referencia (`FORMAT/GT != "0/0"`, donde el `!=` es el operador NOT EQUAL TO).

Analicemos ahora el resultado, que está en el archivo `NA12877_report.vcf`. Acomodaremos el output con el comando `cut`, que permite conservar sólo algunas columnas, al igual que `awk`. Si bien `cut` no permite filtrar como `awk`, da la opción de utilizar rangos de columnas, como `1-7` para conservar las primeras 7 columnas:

```bash
bcftools view -H NA12877_report.vcf | cut -f1-7,9,10 | column -t
```

:question: ¿Se observa alguna variante en homocigosis del alelo alternativo en la muestra?
:question: ¿Cuantas variantes son SNPs y cuántas son indels?

De las variantes encontradas, nos interesa además conservar las que snpEff anotó como "missense" en el campo `EFF`. Usemos `bcftools` nuevamente. En la expresión de filtro utilizada por `--include`, podemos utilizar cualquier campo del VCF; si se trata del campo `EFF` adentro de `INFO`, lo escribimos como `INFO/EFF`. El operador `~`, por otro lado, permite matchear alguna palabra que ocurra dentro de ese campo:

```bash
bcftools view -H --include 'INFO/EFF ~ "missense"' NA12877_report.vcf | cut -f1-7,9,10 | column -t
```

:question: ¿Cuántas variantes cumplieron con los requisitos mencionados? ¿Qué genotipo tiene nuestra muestra?

:question: ¿Cuál es el rs ID de la variante? ¿En qué cromosoma está? ¿Es un SNP o un indel?

:question: ¿Qué profundidad de lecturas (`DP`) tiene el genotipo observado? ¿Cuántas veces fue observado cada uno de los alelos (`AD`)?

Repita el comando de `bcftools` y edítelo para conservar variantes que hayan sido categorizadas por snpEff como `LOW` (por "low impact", escrito así en mayúsculas "LOW") en el campo `INFO/EFF`. Quite la condición de "missense".

```bash
bcftools view -H --include 'INFO/EFF ~ "LOW"' NA12877_report.vcf | cut -f1-7,9,10 | column -t
```

:question: ¿Cuántas variantes de bajo impacto encontramos en esta muestra? ¿En qué cromosomas y posiciones?

:question: ¿Hay alguna inserción respecto de la referencia? ¿Y alguna deleción?

Pruebe el mismo filtro para variantes "MODERATE" primero y luego para variantes de "HIGH" impact. Recuerde rodear al término buscado entre comillas dobles (`"..."`).

:question: ¿El paciente tiene alguna variante de alto impacto que haya pasado los filtros?

Imprima la fila completa de la variante de impacto MODERATE y analice el campo `INFO/EFF`:

```bash
bcftools view -H --include 'INFO/EFF ~ "MODERATE"' NA12877_report.vcf
```

:question: ¿Qué tipo de variante es (frameshift, missense, splice...)?

:question: ¿Cuál es el cambio *de aminoácido* predicho para esta variante?

:question: ¿En qué gen mapea la variante? 

## Bonus track sobre `bcftools`

La herramienta `bcftools` ofrece una interfaz poderosa de filtrado y formateo de la información presente en un VCF. Mediante el subcomando `bcftools query`, permite imprimir sólo los campos elegidos por el usuario.

La guía de formato es la siguiente:

```
Format:

    %CHROM          The CHROM column (similarly also other columns: POS, ID, REF, ALT, QUAL, FILTER)
    %INFO/TAG       Any tag in the INFO column
    %TYPE           Variant type (REF, SNP, MNP, INDEL, OTHER)
    %MASK           Indicates presence of the site in other files (with multiple files)
    %TAG{INT}       Curly brackets to subscript vectors (0-based)
    %FIRST_ALT      Alias for %ALT{0}
    []              Format fields must be enclosed in brackets to loop over all samples
    %GT             Genotype (e.g. 0/1)
    %TBCSQ          Translated FORMAT/BCSQ. See the csq command above for explanation and examples.
    %TGT            Translated genotype (e.g. C/A)
    %IUPACGT        Genotype translated to IUPAC ambiguity codes (e.g. M instead of C/A)
    %LINE           Prints the whole line
    %SAMPLE         Sample name
    %POS0           POS in 0-based coordinates
    %END            End position of the REF allele
    %END0           End position of the REF allele in 0-based cordinates
    \n              new line
    \t              tab character
    Everything else is printed verbatim.
```

Así, por ejemplo, podemos imprimir sólo las posiciones y alelos de cada variante, separados por dos espacios:

```bash
bcftools query -f '%CHROM  %POS  %REF  %ALT \n' NA12877_report.vcf
```

Note que incluimos un salto de línea (`\n`) al final de cada línea impresa.

- Repita el comando anterior quitando el salto de línea, para entender por qué necesitamos incluirlo.
- Repita el comando anterior, esta vez separando cada campo por un tab (`\t`) en lugar de por dos espacios. Redirija el output a `column -t` con un pipe, para tabular el resultado.
- Repita el comando anterior, pero esta vez incluya el ID de la variante (`%ID`) al comienzo de cada línea.

`bcftools query` no sólo nos permite incluir campos del VCF, sino también texto arbitrario:

```bash
bcftools query -f '- %ID\ten la posición %CHROM:%POS\tcon los alelos: %REF,%ALT\n' NA12877_report.vcf | column -s'\t' -t
```

También podemos incluir los campos de los genotipos, refiriéndonos a ellos entre corchetes:

```bash
bcftools query -f '%ID\t%REF,%ALT[\t%SAMPLE tiene el geno %GT]\n' NA12877_report.vcf
```

Utilizando lo que acaba de aprender de `bcftools query`, imprima en pantalla las siguientes listas:

- Para cada variante, el ID, cromosoma, posición, tipo de variante (`%TYPE`) y los genotipos presentes en todas las muestras (`[%SAMPLE=%GT]`) del archivo `filtered_multisample.vcf`. Separe los campos con tabs (`\t`), no se olvide del salto de línea al final, y redirija el output a `column -t | less -S` para leerlo con comodidad.
- Repita el comando del punto anterior, pero esta vez reemplace el genotipo expresado en números (`%GT`) con el campo especial `%TGT` (por "translated genotype"). ¿Qué cambió?
- Repita el comando añadiendo el campo `%FILTER` al output. Recuerde separar por tabs `\t` cada nuevo campo que agrega.

Finalmente, utilizando lo que aprendió más arriba sobre `bcftools view --include`, imprima en pantalla los genotipos heterocigotas del archivo `NA12877_report.vcf`. 

- Pista: el filtro será algo como `GT == "0/1"`.
- Utilice la opción `-H` de `bcftools view` para omitir el header del VCF.
- Redirija el output a `column -t | less -S` para leer con comodidad.

